
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

\input{../pream}

\title{Теплообменные аппараты}
\author{Александренков }
\date{8 февраля 2018 г.}


\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
\maketitle


\section{}
\emph{Теплообменный аппарат} (ТА) --- теплообменники служащие для защиты конструкции.
\emph{Теплоноситель} --- среда обеспечивающая перенос теплоты, горячий теплоноситель индекс -- г, холодный -- х. \emph{Комбинированные устройства} --- служат и для защиты и для переноса теплоты. Специфика: материалоёмкость, многочисленность, многофакторность явлений с которыми мы сталкиваемся, актуальность.

Цель курса --- приобретение компетенций в области теплообменных аппаратов.\\

Задачи курса --- приобретение элементарных навыков анализа объектов, получение навыков проектной и расчетной работы с аппаратами, анализ эффективности.

Курс будет состоять из 17 лекций, 4 семинара, 2 лабораторные работы (огневые испытания ТА; работа с элементарными конструкциями) и 1 домашнее задание (теплогидравлический расчет ТА, объемная работа), в конце зачёт.


\section{Классификация теплообменных аппаратов}
По Функциональным признакам
\begin{enumerate}
	\item Принцип передачи теплоты
	\begin{itemize}
		\item Поверхностные 
		\begin{itemize}
			\item Рекуперативные --- это обтекание стенки с одной стороны горячим носителем, с другой холодным.
			\item Регенеративные --- сначала охладили, потом остудили.\picc{1}
			\item Поверхностное тепловыделение, например чайник, ядерный реактор, за счет внутреннего тепловыделения.
		\end{itemize}
		\item Объемный (смесительные)\picc{2}
	\end{itemize}

    \item По роду теплоносителей
    \begin{itemize}
    	\item Жидкость--жидкость
    	\item Жидкость--газ
    	\item Жидкость--пар
    	\item Газ--пар
    	\item \dots
    \end{itemize}

    \item По фазовому состоянию
    \begin{itemize}
    	\item С фазовыми преобразованиями.
    	\item Без фазовых преобразований.
    \end{itemize}
    В критической точке нет различий между жидкостью и газом.
    
    \item Динамический режим
    \begin{itemize}
    	\item Напорные -- принудительное течение.
    	\item С естественной циркуляцией -- за счет изменения плотности из-за температуры.
    	\item Под действием гравитацией.
    \end{itemize}
     
    \item Режим нагрева
    \begin{itemize}
    	\item Стационарный режим.
    	\item Нестационарный режим.
    \end{itemize}

    \item Другие признаки
    \begin{itemize}
    	\item По уровню давлений: низконапорные, высоконапорные.
    	\item По уровню температур: низкотемпературные, высокотемпературные.
    	\item \dots
    \end{itemize}
\end{enumerate}

По схеме тока
\begin{enumerate}
	\item Прямоток\picc{3}
	\item Противоток\picc{4}
	\item Смешанный\picc{5}
	\item Поперечный\picc{6}
	\begin{itemize}
		\item Оба перемешиваются
		\item Один перемешивается\picc{7}
		\item Ни один не перемешивается\picc{8}
		\item Смешанные\picc{9}
	\end{itemize}
    
\end{enumerate}

По конструктивным особенностям
\begin{enumerate}
	\item По типу поверхности (рекуперативные):
	\begin{itemize}
		\item Трубчатые
		\item Пластинчатые
		\item Другие, например спиральные
		
		Для регенативных --- насадки
	\end{itemize}

    \item По типу кожуха
    \begin{itemize}
    	\item Кожухо-трубные
    	\item Коробчатые    	
    \end{itemize}

    \item По типу компенсации
    \begin{itemize}
    	\item Без компенсатора
    	\item С компенсатором ("гофра")
    	\begin{itemize}
    		\item На кожухе
    		\item На трубной доске
    	\end{itemize}
    \end{itemize}

    \item По расположению (ориентации в пространстве)
    \begin{itemize}
    	\item Горизонтальные
    	\item Вертикальные
    	\item Под углом
    \end{itemize}

    \item По компоновке
    \begin{itemize}
    	\item Автономные
    	\item Навесные
    	\item Встроенные
    \end{itemize}

    \item По числу теплоносителей
    \begin{itemize}
    	\item Однопоточный
    	\item Двухпоточный
    	\item Трехпоточный
    	\item Многопоточный
    	\item С промежуточным теплоносителем\picc{10}
    \end{itemize}

\end{enumerate}

По Структурным особенностям
\begin{enumerate}
	\item Элемент --- ТА с однозначноый схемой тока.
	\item Теплообменный аппарат --- с разными схемами тока.	
	\item Ряд --- ТА с последовательным соединением для набора мощностей, с одним теплоносителем.
	\item Комплексы --- смешанная схема соединения ТА, с одинаковыми теплоносителями.
	\item Системы --- 	сложные схемы соединения с различными теплоносителями.
\end{enumerate}

\section{Конструктивные типы трактов, характеристики}
Основные определяющие факторы конструктивного облика ТА. Принцип организации теплопередачи, схема течения, материалоемкость, предназначение, род теплоносителей (ТН) и др.

Типы теплопередающих поверхностей (ТП):
\begin{itemize}
	\item По форме (для рекуперативных аппарат):
	\begin{itemize}
		\item Трубы
		\begin{enumerate}
			\item цилиндрические
			\item прямоугольные
			\item овальные
			\item треугольные
			\item витые
			\item змеевиковые
		\end{enumerate}
	    \item Пластины
	    \begin{itemize}
	    	\item Гладкие
	    	\item Профилированные
	    	\item Оребренные ($ F_p/F_{тп}=7..20 $)
	    	\begin{itemize}
	    	\item Непрерывные
	    	\item Прерывистые
	    	\item Рассеченые
	    	\item Волнистые
	    	\end{itemize}
	    \end{itemize}
	\end{itemize}
\item По материалам
\begin{itemize}
	\item Монометаллические

	\item Стали
	\item Медь, медные сплавы
	\item Аллюминий и его сплавы
	\item Титан
	\item Композиты
    \item Биметаллические
\end{itemize}
\item Характерные размеры
\begin{itemize}
	\item Диаметр
	\item Толщина стенки
	\item Длина
	\item Профильные размеры
\end{itemize}
\end{itemize}

Компоновка поверхностей:
\begin{itemize}
	\item Одиночная труба (односторонний теплообмен)\picc{1}
	\item Парный тракт-кольцевая труба (труба в трубе)\picc{2}
	\begin{itemize}
		\item одноходовой
		\item многоходовой
		\item спиральная схема
	\end{itemize}
	\item совокупный многоканальный тракт
	\begin{itemize}
		\item Трубные пучки
		\begin{itemize}
			\item прямые трубы
			\item U-образные трубы
			\item Змеевиковые пучки
			\item Продольно-омываемые
			\item Поперечно-омываемые
		\end{itemize}
	    \item Коаксиальный пакет труб\picc{3}
	    
	    В компоновке важнейшим параметром является компактность ($ k $) --- отношение поверхности теплоотдачи к объему занимаемым этой поверхностью вместе с материалом.
	\end{itemize}
\end{itemize}


Конструктивные типы специальных ТА
\begin{itemize}
	\item Спиральные
	\item Матричные, пористые
	\item Тонкопленочные
	\item Тепловые трубы\picc{4}
\end{itemize}



\section{Исходные положения теории рекуперативных ТА}
В основе лежит модель: объект в целом, стационарный режим, без изменения агрегатного состояния теплоносителей, с постоянным расходом.

1. Диаграммы теплового состояния ТА:
\begin{itemize}
	\item Постоянная температура теплоносителей, например: испаритель-конденсатор, непрерывно.\picc{1}
	\item Непрерывный нагрев, непрерывная конденсация \picc{2}
	\item Прямоточная схема\picc{3}
	\item Противоточная схема\picc{4}
	
	$ \D t $ --- температурный напор, $ \d t $ --- подогрев, $ \D t_0 $ --- температурный напор на входе.
\end{itemize}

2. Тепловая мощность ТА, для одного теплоносителя:
\[ dQ=d(mh) \]
где $ h $ --- энтальпия.
\[ Q=m\int dh=m\int c_pdt=m c_p(t''-t')=mc_p\d t \]
$ c_p $ -- взяли равным постоянным на основании того что: 

\begin{itemize}
	\item слабо меняется от температуры; 
    \item если изменяется, то определяющая температура определяется по наиболее инерционному теплоносителю как среднее арифметическое $ (mc_p)_{min} $ $ \overline{t}_i $, а определяемая температура $ t_j=\overline{t}+\D t $, где $ W=mc_p $ --- массовая теплоемкость - "водяной эквивалент", характеризует тепловую инерционность вещества.
    
\end{itemize}
Для 2-ух теплоносителей:
\[ Q_х=W_х\d t_х=W_г\d t_г= Q_г \]
\[ \dfrac{\d t_х}{\d t_г}=\dfrac{W_г}{W_х} \]
Подогревы теплоносителей обратно-пропорциональны их водяным эквивалентам.

Для 3-х теплоносителей:
\[ Q_1\pm Q_2=Q_3 \]


3. Теплопередача
\[ dQ=k\D td F \]
где $ k $ --- коэффициент теплопередачи, характеризует перенос теплоты от горячего носителя к холодному через стенку.
\[ Q=\int k \D t dF \]
На основе уравнения теплобаланса:\picc{5}
\[ k_{F_i}=\left[ \dfrac{1}{\a_г} \dfrac{F_i}{F_г}+\dfrac{1}{\a_х}\dfrac{F_i}{F_х}+\dfrac{1}{\l/\d}\dfrac{F_i}{F_{ст}} \right]^{-1} \]
где $ \dfrac{1}{\l/\d} $ --- сопротивление эквивалентной стенки.
\[ R=F_i\sum \dfrac{\d_j}{\l_j F_j} \]

Теория тепломассообменна гласит что:
\[ k_F<min(\a_х,\a_г, \dfrac{\l}{\d}) \]
величина коэффициента теплопередачи всегда меньше меньшего

Как связать величины $ \D t \ и \ k $
\begin{itemize}
	\item $ k $ изменяется значительно меньше изменяется чем температурный напор, поэтому его можно принять постоянным.
	\item можем определить как среднее $ \overline{k}=\dfrac{\sum k_iF_i}{\sum F_i} $ общей поверхности, достаточно этого подхода.
	
\end{itemize}
\[ Q=\overline{k}\int \D t dF=\overline{k} F\int_F \dfrac{\D t}{F}dF=\overline{k}F\overline{\D t} \]
где $ \overline{\D t} $ --- средний интегральный напор в аппарате

4. Обобщенные переменные --- безразмерные переменные полученные из комбинации размерных.

\begin{itemize}
	\item Относительная мощность, тепловая эффективность:
	\[ \e=\dfrac{Q}{Q_{max}}=\dfrac{Q}{W_{min}\D t_0}(только\ при\ противотоке) \]
	\item Число единиц переноса, способность аппарата произвести тепловую мощность:
	\[ NTU=\dfrac{kF}{W_{min}} \]
	\item Относительная инерционность теплоносителей
	\[ \overline{W}=\dfrac{W_{min}}{W_{max}} \]
\end{itemize}


\section{}
\subsection{Средний интегральный температурный напор}
Рисунок 5.1
\[ d(\D t)=d(t_г-t_х)=dt_г-dt_х, \]
\[ dQ=W_i\d t_i, \]
\[ d(\d t)=-dt_г-dt_х=-(\dfrac{1}{W_г}-\dfrac{1}{W_х})dQ \]
Обозначим:
\[ m=(\dfrac{1}{W_г}-\dfrac{1}{W_х}), \]
\[ dQ=k\D tdF\Ra \]
\[ d(\D t)=-mk\D t dF\Ra \]
\[ \log \dfrac{\D t}{\D t'}=-mkF \]
Получим:
\[ \D t= \D t' \exp(-mkF) \]
Для других случаев:
\begin{itemize}
	\item для 5.2 \[ m=(\dfrac{1}{W_г}-\dfrac{1}{W_х}) <0 \] 
	\item для 5.3 \[ m=(\dfrac{1}{W_г}-\dfrac{1}{W_х}) >0 \] 
\end{itemize}

Средний интегральный напор:
\[ \overline{\D t}=\dfrac{\int \D tdF}{F} =- \dfrac{\D t'}{mkF}\exp(-mkF)\arrowvert_{0}^{F}\]
\[ \overline{\D t}=- \dfrac{\D t'}{-mkF}(\exp(-mkF)-1) \]
\[ \overline{\D t}=\dfrac{\D t'}{\log(\dfrac{\D t}{\D t'})}(\dfrac{\D t}{\D t'}-1)=\dfrac{\D t - \D t'}{\log(\dfrac{\D t}{\D t'})} \Ra \]

На всём участке работы:
\[ \overline{\D t} = \dfrac{\D t'' - \D t'}{\log(\dfrac{\D t''}{\D t'})} -\]
средний логарифмический температурный напор. Чтобы не путаться со знаками:
\[ \overline{\D t}=\dfrac{\D t_{большее}-\D t_{меньшее}}{\log \dfrac{\D t_б}{\D t_м}} \]

Если $ \D t_б>2\D t_м $, тогда $ \overline{\D t}= 0.5(\D t_б+\D t_м) $.

Для других схем:
\[ \overline{\D t} = \overline{\D t}_{ср.лог} \epsilon_{\D t} \]
где $ \e_{\D t} $ --- поправочный коэффициент.

Метод $ \overline{\D t}_{ср.лог} $ и метод $ \e, NTU $ (графические зависимости $ \e $ от NTU при различных $ \overline{W} $) эквивалентны.

\subsection{Особенности реальных схем}


\begin{itemize}
	\item Смена фазовых состояний.
	\item Сильное изменение свойств: характерно для высоких температур, закритические параметры.
	\item Сильное изменение $ k $.
	\item Изменение $ \r u  $.
	\item Продольные перетечки.
\end{itemize}

	 \begin{itemize}
		\item Использование кусочно-сосредоточенных параметров. Проблема --- сшивание кусков.
		\item Дифференциальная модель аппарата --- численные методы $ \ra $ САПР.
	\end{itemize}


\subsection{Резюме}
\begin{itemize}
	\item Используем интегральную теорию, используем осредненные параметры.
	\item Наибольшую проблему составляет осреднение температурного напора.
	\item Альтернативна этой проблеме использование методов $ \e $-$ NTU $.
	\item Интегральная теория вполне удовлетворительна и достаточна, но имеет свои ограничения.
\end{itemize}

%5.04, 19\20.04


\section*{Семинар 1}
Труба в трубе.

\begin{enumerate}
	\item *Введение
	\item Описание объекта
	\item Исходные данные
	\item Расчет недостающих данных (свойства для трех температур для Х, для Г по астре для от 900 до 1500). Расчет геометрических характеристик, стенка медная М2. Резьба 89
	\item Расчет коэффициентов теплопередачи. Пренебрегаем лучистым
	\item Расчет концевых темпретур. Лучше $ \e-NTU $.
\end{enumerate}



\section{}
пропуск
\section{Интенсификация теплообмена}
\begin{enumerate}
	\item Чтобы оценить полученый выигрыш, вводится коэффициент интенсивности теплофикации
	\[ \h_{Nu}=\dfrac{Nu}{Nu_{баз}} \]
	\[ \h_{\a}=\dfrac{\a}{\a_б} \]
	\[\h_{q}=\dfrac{q}{q_б} \]
	
	\item Классификация:
	\begin{itemize}
		\item Активные способы
		\begin{itemize}
			\item Механическое перемешивание;
			\item Вибрация: поверхности, теплоносителя;
			\item Звуковые воздействия;
			\item Электромагнитные воздействия;
			\item Добавки;
			\item Дисперсные среды;
            Недостатки: каждая из них требует чего-то дополнительного
            
		\end{itemize}
	    \item Пассивные способы
	    \begin{itemize}
	    	\item Развитие поверхности (оребрение);
	    	\item Профилирование потока;
	    	\item Управление переносными свойствами (турбулентными пульсациями);
	    	\item Использование эффекта массовых сил (закрутка);
	    \end{itemize} 
        \item Комбинированные способы.
	\end{itemize}


\end{enumerate}
\subsection{Эффективность оребренния}
Рассмотрим элемент\picc{1}
\[ Q=q\.F=\a_i\D t F_i \]
Температурный напор:
\[ \D t =\pm (T_с-T_{тн}) \]

Если возьмем $ F_i=F_{осн} $, то должен браться соответствующий коэффициент теплоотдачи, или можно взять $ F_i=F_{р} $ или $ F_i=F_{\Sigma}=F_р+F_{мр} $.

Коэффициент оребрения:
\[ \h_о=(1-\dfrac{F_р}{F_{\Sigma}})(1-E) \]
где:
\[ \psi=\dfrac{l}{\d_{р}}\sqrt{2Bi} \]
\[ E=\dfrac{\tanh \psi}{\psi} \]
\[ Bi=\dfrac{\a_к}{(\l/\d)_р} \]
Если $ l=h $ --- односторонний теплообмен, $ l=0.5h $ --- ребро стоит между стенок

\section{Эффективность теплообменных аппаратов}
Определяющие факторы Эффективности: субъект и цель.

Основные положения эффективности ТА:
\begin{enumerate}
	\item Индивидуальные показатели --- критерии:
	\begin{itemize}
		\item Энергетические 
		\item Тактико-технические 
		\item Экономические
	\end{itemize}
	\item Комплексные показатели, получаются:
	\begin{itemize}
		\item математической аналитикой,
		\item экспертной аналитикой;
	\end{itemize}
\end{enumerate}

Частные показатели эффективности:
\begin{enumerate}
	\item Энергетические
	\begin{enumerate}
		\item Мощность
		\item Коэффициенты теплопередачи
		\item Мощность насосов
		\item Удельные энергетические величины
		\item $ K_Q=\dfrac{Q_х}{Q_г} $
	
	\end{enumerate}
\item Тактико-технические
\begin{enumerate}
	\item $ K_M=\dfrac{Q}{M\D t_{ср}} $
	\item $ K_v=\dfrac{Q}{V \D t_{ср}} $
	\item $ K_{FV}=\dfrac{F}{V} $
\end{enumerate}
\item Экономические
\begin{enumerate}
	\item Стоимость изделия
	\item Стоимость разработки
	\item Стоимость эксплуатации
	\item Стоимость изготовления
\end{enumerate}

\end{enumerate}

Комплексные показатели эффективности:
\begin{enumerate}
	\item Тепловая эффективность ($ \e $)
	\item Теплогидравлическая эффективность
	\begin{enumerate}
		\item Критерий Кирпичева
		\[ K=(\dfrac{Q}{N})_{ед.пов} \]
		
		\item Аналогия Рейнольдса
		\[ \dfrac{1}{2}C_f=St\ (Pr=1) \ra\]
		\[ \dfrac{1}{2}C_f=St\.S \]
		$ S $ --- отличие реальных потоков от идеальных, может быть показателем эффективности.
		
		\item $ S'=                \dfrac{St\.Pr^{2.13}}{Cf} $ --- число Колбурна.
		\item Использование относительных теплогидравлических характеристик для оценки методов интенсификации $ \dfrac{\a}{\a_{баз}} $, $ \dfrac{Nu}{Nu_{баз}}=\h_{Nu} $, $ \dfrac{S}{S_{баз}}=\h_\zeta $.
		
		\item Моделирование теплообменного аппарата через формулы и затем получение нужной величины в относительных теплогидравлических характеристиках.
		\item Использование модели аппарата в унифицированных переменных 
		\[ Re_{ун}=Re_i(\dfrac{u}{u_б}\dfrac{d_э}{a_0}K) \]
		
		
		
	\end{enumerate}
\end{enumerate}



\section{Основы проектирования ТА. Введение в проблему проектирования}
\subsection{Общие положения}
\emph{Проектирование} --- процесс описания пока несуществующего объекта на различных языках на жизненном цикле изделия.

Жизненный цикл включает в себя: ТЗ $ \ra $ анализ $ \ra $ рассчеты $ \ra $ техническое решение $ \ra $ конструкторская документация (этап проектирования) $ \ra $ изготовление опытного образца $ \ra $ испытание $ \ra $ производство $ \ra $ обслуживание $ \ra $ ремонт $ \ra $ утилизация (этап эксплуатации). 

\emph{Динамика проектирования} --- итерационный процесс.

Цель проектирования --- создание модели будущего аппарата.

\emph{Модель} --- относительно простой, но похожий объект, относительно легко изучаемый, содержащий основные свойства действительного аппарата.

Задачи --- разработка требований: назначение, потребности, возможности, и др.; исследование аналогов -- альтернатив; математическое моделирование; выбор альтернативы -- критерий; принятие решения; разработка технической документации.

Для высоко-технологической продукции, проектирование составляет 60-70\% от общей стоимости.

\subsection{Виды проектирования}
Методический принцип проектирования --- цельный объект трудно проектировать, выполняем фрагментацию объекта, декомпозиция --- анализ, изучение, синтез.
\begin{enumerate}
	\item Функциональное проектирование --- по функциональным признакам ТА, по аспектам: тепловые аспекты, гидравлические аспекты, механический аспект.
	\item Конструкторское проектирование --- чертежи конструкций.
	\item Технологическое проектирование. 
\end{enumerate}

\subsection{Структура проектирования}

Стадии проектирования
\begin{enumerate}
	\item Предпроектные исследования
	\item Техническое задание
	\item Техническое предложение
	\item Эскизный проект
	\item Технические проект
	\item Рабочий проект
\end{enumerate}

Иерархия проектирования -- структурированна по полноте описания

\subsection{Этапы проектирования}
Этапы --- завершенная часть проекта по всем видам или стадиям иерархии или их сочетанием, завершается принятием решения.

Процедуры проектирования --- часть этапа, посвященная отдельному параграфу решения.


\section{Проектные расчеты}

Расчет --- доказательство принимаемого решения.

Классификация:
\begin{itemize}
	\item Термодинамические расчеты: свойств, тепловой эффективности.
	\item Конструкторский расчет: ведется на базе стандартных узлов и деталей.
	\item Проектный расчет: построен на элементной базе теплоотдающих поверхностей, разработка нового аппарата.
	\item Проектно-конструкторский расчет.
	\item Поверочный расчет: проводится для спроектированного/созданного ТА.
	\item Проектно-поверочный.
	\item Исследовательский: исследование чувствительности характеристик ТА на отклонение эксплуатационных параметров от заданных в проекте; исследование моделей, экспериментальные уравнения.
\end{itemize}


Виды моделей:
\begin{itemize}
	\item Вещественные модели.
	\item Абстрактные модели:
	\begin{itemize}
		\item физическая;
		\item математическая;
	\end{itemize}

\end{itemize}

Типы и характеристики моделей:
\begin{itemize}
	\item Микромодели --- высокий уровень, PDE.
	\item Макромодели --- сосредоточенные параметры, диф.ур-я в полных производных.
	\item Метауровень --- системамтическое описание

\end{itemize}

Уровень полноты:
\begin{itemize}
	\item Полные диф.уравнения.
	\item Приближенные уравнения.
\end{itemize}

\section{Тепловые поверочные расчеты}
Цель: проверка спроектированного аппарата на удовлетворение условиям технического задания.

\begin{enumerate}
	\item Задачи:
\begin{itemize}
	\item определение концевых температур,
	\item тепловой эффективности.
\end{itemize}

\item Исходные данные: 
\begin{itemize}
	\item геометрия, материал, $ F_{проек} $
	\item теплоносители, расходы, свойства, давления,
	\item две концевые температуры (обычно входные температуры),
	\item свойства ТН,
	
\end{itemize}


\item Задаем $ 3^{ю} $ $ t $ из условий эксплуатации, определяется $ 4^{ая} $ $ t $; 

\item Рассчитываем определяющую температуру холодного и горячего ТН.

\item Расчет $ \D t_{ср}=\D t_{лог}=\dfrac{\D t_{б}-\D t_{м}}{\log \dfrac{\D t_б}{\D t_м}} $ для противотока и параллельного тока. Для других схем течения --- поправки $ \e_{\D t} $. Для поперечного тока $ \e_{\D t}=f(R,P) $.

\item Определение коэффициента теплопередачи $ k_{F_i} $, отнесенное к той поверхности, которую вы выбрали.

\item Определяем расчетную поверхность $ F_{рас}=\dfrac{Q}{k_{F_i}\D t_{ср}} $.

\item Сравнение $ c_F=\dfrac{F_{проек}}{F_{рас}} $, то можно сделать вывод, если $ c_F>1 $ проектная поверхность больше чем расчетная, это означает что $ t_3 $ и $ F_{проек} $, удовлетворяют условиям ТЗ, расчет может быть окончен. Если $ c_F< 1 $, изменяем $ t_3 $, направлением изменения является $ \d t $ -- уменьшить, итерации до $ c_F>1  $ или сходимость $ F $.
\end{enumerate}



\section{}
Пропуск
\section{Методика расчета температуры стенки ТА}
Общее положение. Температура стенки определяет: прочностные свойства материала стенки, с повышением температуры материал теряет прочность. Назначаем некоторую допустимую температуру $ T_{доп} $, из условий согласованных с прочностными расчетами. Температура также влияет на поправки для расчета коэффициентов передачи $ (\dfrac{T_{ст}}{T})^{-n} $. Данная методика распространяется на расчеты по сосредоточенным параметрам.
	
Расчет исходя из равенства тепловых мощностей (для $ \dfrac{D_х}{D_г} $)\picc{1}
\[ q_{ст}F_{ст}=q_гF_г=q_гF_г \]
\[ q_{ст} = \dfrac{\l}{\d}\D t_{ст} \]
\[ q_{х}=\a_х \D t_х=q_{ст} \dfrac{F_{ст}}{F_х} \]
\[ q_г=\a_г \D t_г=q_{ст} \dfrac{F_{ст}}{F_г} \]


Соотношение температурных напоров:
\[ \dfrac{\D t_г}{\D t_х} = \dfrac{t_г-t_{ст.г}}{t_{ст.х} - t_{х}} = \dfrac{\a_х}{\a_г}  \dfrac{F_х}{F_г} \]

Температурный напор на стенке:
\[ \D t_{ст}=t_{ст.г}-t_{ст.х}= \dfrac{\a_г \D t_г}{(\l/\d)} \dfrac{F_г}{F_х}=\dfrac{\a_х \D t_х}{(\l/\d)} \dfrac{F_х}{F_г} \]



\subsection{Определение температуры стенки при ГУ III рода}
Назначается $ \a_г $, $ \a_х $, $ T_г $, $ T_х $.
\[ t_{ст.г}= \dfrac{t_г(\a_г/\a_х F_г/F_х + (\a_г)\d/\l F_{г}/F_{ст})+t_х}{1+\a_г/\a_х F_г/F_х + (\a_г)\d/\l F_{г}/F_{ст}} \]
Аналогично $ t_{ст.х} $:
\[ t_{ст.х}= \dfrac{t_х(\a_х/\a_г F_х/F_г + (\a_х)\d/\l F_{х}/F_{ст})+t_г}{1+\a_х/\a_г F_х/F_г + (\a_х)\d/\l F_{х}/F_{ст}} \]

\subsection{Определение температуры стенки при комбинированных ГУ}


\begin{itemize}
	\item Задается $ \a_х, t_х $, $ q_i\ra q_{ст} $.
	\[ t_{ст.х}=t_х+\dfrac{q_{ст}}{\a_х}\dfrac{F_{ст}}{F_х} \]
	\[ t_{ст.г}=t_{ст.х}+\dfrac{q_{ст}}{\l/\d} \]
	\item Задается $ \a_г, t_г $, $ q_i\ra q_{ст} $.
\end{itemize}


\section{Потери}
\begin{enumerate}
	\item Потери в матрице
	\[ \D p_м=\D p_{тр}+\D p_{мест}+ \D p_{ст}+\D p_{\r} \]
	\begin{enumerate}
		\item Потери на трение
		\[ \D p_{тр}=f(\Re, \overline{\D}, \overline{l}, \e_l) \]
		\[ \D p = \z \dfrac{\r v^2}{2} \dfrac{l}{d_э}\e_l \]
		Для ламинарного:
		\[ \z = \dfrac{A \w}{\Re}, A=57\dots96 \]
		Для турбулентного $ \Re < \dfrac{560}{\overline{\D}} $:
		\[ \z = \dfrac{1.42\w}{[l\log \dfrac{Re}{\overline{\D}}]^2} \]
		
		\item Местные потери, $ \z=f(\Re,\h) $
		\item Потери на разгон и торможение потока, $ f=const \Ra \r u =const$
		\[ \D p_{\r} = (\r u^2)_b-(\r u^2)_a= \dfrac{(\r u)^2}{\overline{\r}}(\dfrac{1}{\r_b}-\dfrac{1}{\r_a})\overline{\r}=\dfrac{(\r u)^2}{\overline{\r}} (\dfrac{T_b-T_a}{\overline{T}}+ \log \dfrac{p_a}{p_b}) \]
		
		\item Потери самотяги, $ Z $ --- пьезометрический уровень.
		\[ \D p_{ст} =\pm(\r_0 -\r)Zg  \]
		
		В замкнутых системах отсутствуют.
	\end{enumerate}


\item Потери подводящих и отводящих устройств.
\begin{enumerate}
	\item Подводящий патрубок --- диффузор
	\[ \z_D=f(\h,\a) \]
	\[ \z_D=\dfrac{\z_{тр}}{\r \sin \dfrac{\a}{2}}(1-\dfrac{1}{\h D})^2+\sin\a (1-\dfrac{1}{\h D})^2 \]
	\[ \a_{opt}= \sin \sqrt{\dfrac{1}{4}(\dfrac{\h D+1}{\h D-1})\z_{тр}} \]
	\item Отводящие патрубок --- конфузор
\end{enumerate}


\item Мощность насосов
\[ N=\dfrac{\D p\. Q}{\h}=\dfrac{\r v^2 \overline{l}\z \m}{\h \r}\Ra \]
\[ N\propto V^3 \]
\[ N\propto \dfrac{1}{\r^2} \]
\end{enumerate}













































\end{document}









